世道人生：毋須計算 一往無前 - 李怡

世道人生：毋須計算 一往無前 - 李怡

美國副總統彭斯在上周演講中對香港人說「我們與你們站在一起」，接下來才說「我們敦促你們維持非暴力抗爭的路徑」。後者不是前者的前提。不錯，美國支持香港的政界人士，鑑於美國有不同的利益集團的操作，擔心香港抗爭者的抗暴武力升級會影響參議院對《香港人權與民主法案》的提出時效。這是善意的期待。但在抗暴前線的香港人面對的是殘暴無止境的警暴濫捕政謊警謊，形勢不容許抗爭者有太多計算。

香港人捍衞自由的抗爭遠遠未底於成，但不能說沒有進展。到現在為止，由反送中掀起的抗爭，最大的成果就是不分派別、不同抗爭手段的大團結。這團結不同於在專制權力下形式主義的面和心不和的「團結」，而是真誠發自內心、欣賞並尊重不同派別的作用和彼此配合的不譴責、不篤灰、不割席。不少參與者和一般市民，未必同意不同的抗爭手段，但都予以支持。而且，從黃店排大隊和藍店冷清清以及有藍轉黃的時勢來看，這種大團結已經向全港市民擴散。民意民心的勝負已分明。強權還有可能在香港建立一個有民意支持的傀儡政府嗎？

由梁振英到林鄭的港共政權對香港人權益的侵蝕，已經到了市民忍無可忍的地步，這是導致退無可退的香港人大團結的根本原因。在退無可退的情勢下，面對實力百倍於香港人的強權，年輕人帶頭的「攬炒」就是「置之死地而後生」的利器。「攬炒」就是以死相搏，也就是只問是非對錯、不問成敗得失的一往無前。

中國傳統哲學有「義」與「命」的分際。「義」講是非對錯，「命」講成敗得失。香港人過去多比較現實，處世做人任事多計算成敗得失，或把「命」放在「義」的前面考慮。這次以螳臂擋車之力，挑戰巨魔，為了爭「義」而不要「命」了。若有成效就源於此，若終歸失敗也源於此。

要計算一下我們怎麼應對，才可以使美國參議院順利通過香港人權法嗎？要計算是否應該降溫，或怎樣配合，才不會讓林鄭政權腰斬區議會選舉嗎？要避免觸及「港獨」或避免聯繫「外國勢力」，以免給中國藉口出動軍隊鎮壓，或在香港實施一國一制嗎？要揣摩中國會不會為了鞏固權力而殺掉香港這隻生金蛋的鵝嗎？要考慮參加撐加泰集會，會不會得不到反對加泰獨立的歐洲國家支持嗎？算了吧，這些畏首畏尾，都不需要了。「攬炒」的原則，就是面對巨魔的抗爭只問是非對錯，不問成敗得失。儘管我們都想贏。

抗爭希望得到美國、歐洲和全世界文明國家的了解和支持，但不是為了得到外在的支持而要自我審查或修正我們的言論和行動。得到他們支持，很好。得不到他們支持，我們還是要為自由而抗爭。

香港有不少慣於計算的意見領袖，告訴抗爭者甚麼該做甚麼不該做。抗爭者最好不要理會，跟隨着自己的正義信念去說去做就是了。

屈原說：亦余心之所善兮，雖九死其猶未悔。香港人現在要秉持的，不是精於計算，而是要一往無前。

李怡

上一則
上一則
中共之治怎可能「現代化」 (林海)

下一則
下一則
警察兇校長才是背棄法治 (許漢榮)